# Письмо
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → **[Док.](doc.md)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Письмо** — русскоязычный термин. **Letter** — англоязычный эквивалент.</small>

**Письмо́** в значении *сообщение* — текст на бумаге или других материалах, используемый при переписке между двумя и более адресатами.
1. Письмо пишется обычно между примерно равными по званию. Возможно написание письма от старшего к младшему. В редких случаях возможно от младшего к старшему, но лучше так не делать.
1. Письмо пересылается почтой (факсом, на оф. эл. почту, курьером).
1. В письме обычно просят от адресата принятия каких‑либо действий или мер по урегулированию возникшей проблемы, или же сообщают о фактах, ни о чём не прося.



## Письмо

**Общие правила:**

1. Письмо пишется на бланках предприятия‑отправителя.
1. Письмо составляется в двух экземплярах:
   1. первый пишется на бланках предприятия‑отправителя, на нём расписывается только отправитель;
   1. второй пишется без бланков, на нём расписывается исполнитель и его начальник.
1. В теле письма надлежит подробно описать проблему, а затем завершить письмо просьбой к адресатам.

**О формулировках:** (См. [Словоблудие](verbiage.md)).

Последовательность:

1. написать письмо;
1. подписать самому, у своего начальника, у отправителя;
1. взять номер в канцелярии (если канцелярия уже закрыта — у секретаря ген.директора);
1. отправить.



## Служебное письмо
**Служебные письма** (далее письма) ─ обобщённое название большой группы управленческих документов, которые служат средством общения с учреждениями и частными лицами.  
Письма применяются для решения многочисленных оперативных вопросов, возникающих в деятельности предприятия. Как правило, это письма:

1. ответы о выполнении поручений вышестоящих организаций;
1. сопроводительные письма к договорам, актам, к технической документации, печатным изданиям и другим документам;
1. ответы на запросы различных организаций и частных лиц;
1. инициативные письма.

Письма можно отправить следующими образом:

1. факсом;
1. 「отдать на руки」;
1. по почте

**Требования к оформлению:**

1. Письмо оформляются в соответствии с 「Инструкцией по делопроизводству」 на бланках предприятия, изготовленных типографским способом.
1. Письмо оформляется в 2-х экземплярах:
   1. 1-й экз. на бланке с орденами (подписывает руководитель предприятия) — оригинал;
   1. 2‑й экз. без бланка (проект письма) — остаётся в деле отдела.

Примечание: № исх. присваивается, в зависимости от утверждающей подписи:

1. если подписывает ген. директор предприятия, письмо на проверку относим корректору (корп. 135 (школа), 1 этаж) и номер получаем там же;
1. если письмо подписывает М.Б. Мартынов, номер берем у секретаря;
1. ко всем остальным письмам, номер присваивает канцелярия.

**Текст письма** должен касаться одного или нескольких вопросов, если они взаимосвязаны и будут рассматриваться в одном структурном подразделении организации‑адресата.  
Текст письма, как правило, состоит из двух частей. В первой части излагается причина, основание или обоснование составления письма, приводятся ссылки на документы, являющиеся основанием подготовки письма. Во второй части, начинающейся с абзаца, помещаются выводы, предложения, просьбы, решения и т.д.  
Если **письмо является ответом**, то необходимо указать дату и номер документа, на который даётся ответ. Этот реквизит переносится в бланк письма.

При оформлении письма на двух или более листах второй и последующие листы нумеруются посредине верхнего поля арабскими цифрами.  
2‑й экземпляр письма визируется в 401 отделе, у начальника комплекса и у зам. конструктора по общему проектированию (если требуется).



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[](.md)】**<br> <mark>NOCAT</mark>|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Letter_(message)>


## The End

end of file
